%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babSatu}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bab ini akan menjelaskan tentang masalah yang ingin diselesaikan pada penelitian ini. Penjelasan tersebut mencakup latar belakang yang mendasari permasalahan dan bagaimana permasalahan tersebut didefinisikan. Penelitian ini sendiri tidak dapat diaplikasikan secara umum, sehingga perlu adanya batasan atas permasalahan yang dihadapi.

Selain menjelaskan tentang permasalahan, bab ini memberikan gambaran terkait penelitian yang akan dilakukan. Gambaran tersebut mencakup tujuan, posisi, dan langkah penelitian tersebut. Untuk memberikan gambaran terkait konten yang akan dibaca, dijelaskan juga sistematika penulisan pada laporan hasil penelitian ini.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Latar Belakang}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Organisasi amal\footnote{Organisasi amal merupakan salah jenis organisasi nirlaba yang bergerak dalam bidang sosial. Karena merupakan salah satu jenis organisasi nirlaba, organisasi amal tidak mendapatkan keuntungan untuk menutupi pengeluaran organisasi tersebut.} tidak mendapatkan keuntungan dari kegiatan yang dilakukan, sehingga diperlukan metode lain untuk menutupi pengeluaran organisasi. Salah satu metode tersebut adalah berusaha mendapatkan donasi\footnote{Menurut KBBI, donasi merupakan sumbangan tetap (berupa uang) dari penderma kepada perkumpulan.Untuk mengetahui lebih lanjut, dapat membaca pada https://kbbi.web.id/donasi} melalui \f{transfer} uang via bank. Proses ini menambah pekerjaan baru bagi organisasi amal, dimana organisasi perlu melakukan konfirmasi \f{transfer} uang dari donor secara manual. Konfirmasi secara manual dapat memakan waktu, dan ada kemungkinan kesalahan konfirmasi yang disebabkan oleh pengoreksi (\f{human error}). Untuk menghindari risiko tersebut, sekarang telah dikembangkan sistem \f{payment gateway} yang dapat memproses pembayaran dan konfirmasinya secara otomatis.

\f{Payment Gateway} merupakan layanan \f{e-commerce} yang menghubungkan \f{merchant}\footnote{\f{Merchant} dalam konteks ini adalah pemilik produk} dengan beberapa metode pembayaran \cite{article:payment_gateway}. \f{Payment gateway} memproses pembayaran dan konfirmasinya secara otomatis, sehingga dapat digunakan untuk membantu proses donasi. Selain itu, sistem \f{payment gateway} juga memiliki prosedur keamanan seperti otentikasi dan otorisasi untuk memastikan transaksi dilakukan dengan aman. Sistem \f{payment gateway} 
di Indonesia yang sering digunakan masyarakat telah bekerjasama dengan banyak bank \footnote{Berdasarkan info pada https://www.niagahoster.co.id/blog/payment-gateway/}, sehingga dalam pengembangan aplikasi untuk organisasi amal, organisasi tidak perlu mempermasalahkan sistem \f{payment gateway} mana yang ingin dipakai.

Terdapat beberapa pilihan layanan \f{payment gateway} yang tersedia di Indonesia. Hal ini menyebabkan adanya preferensi suatu organisasi terhadap layanan \f{payment gateway} yang ingin digunakan\footnote{Untuk mengetahui beberapa layanan \f{payment gateway} di Indonesia, dapat dilihat pada https://www.sab.id/blog/top-10-payment-gateway-di-indonesia/}. Misalnya, terdapat suatu organisasi ingin menggunakan layanan \f{payment gateway} DOKU, atau terdapat organisasi lain yang ingin menggunakan layanan \f{payment gateway} Midtrans. Preferensi tersebut membuat \f{developer} perlu mengembangkan lebih dari satu sistem \f{payment gateway}.

Terlepas dari perbedaan pihak yang menyediakan, setiap variasi layanan \f{payment gateway} di Indonesia memiliki tujuan yang serupa. Hal ini menyebabkan adanya kemiripan proses bisnis untuk setiap variasi layanan \f{payment gateway}, sehingga ketika proses bisnis tersebut diimplementasikan ke dalam bentuk \f{source code}, terdapat bagian kode yang selalu muncul pada setiap implementasi layanan \f{payment gateway}. Bagian kode yang selalu muncul tersebut secara \f{best practice} hanya perlu diimplementasikan sekali, dan digunakan kembali ketika ada proses bisnis baru yang membutuhkan bagian kode tersebut. Konsep seperti ini disebut \f{reusability}.

Penggunaan konsep \f{reusability} akan mempercepat pengembangan fitur \f{payment gateway}, karena \f{developer} tidak perlu mengimplementasikan bagian kode yang sama berkali-kali dan dapat fokus mengembangkan bagian kode yang berbeda. Dari sini muncul kebutuhan akan suatu metodologi yang dapat memaksimalkan konsep \f{reusability} tersebut pada pengembangan variasi layanan \f{payment gateway}. Salah satu solusi metodologi yang dapat digunakan adalah \f{Software Product Line Engineering} (SPLE) \cite{book:sple_pohl}.

Metodologi SPLE merupakan paradigma yang menggabungkan konsep \f{platform} dan \f{mass customization}. Dengan SPLE, \f{developer} mengembangkan sebuah \f{platform} berdasarkan kesamaan (\f{commoniality}) dan perbedaan (\f{variability}) suatu kumpulan produk \cite{book:sple_pohl}. \f{Platform} tersebut dapat digunakan untuk membuat variasi produk (\f{mass customization}). Implementasi pada \f{platform} dapat digunakan kembali untuk menghasilkan variasi produk yang berbeda, sehingga mengurangi banyaknya \f{source code} yang perlu diimplementasikan \f{developer} dalam proses pengembangan variasi produk.

Salah satu \f{tools} yang mendukung pengembangan dengan metodologi SPLE adalah ABS-\f{Microservices Framework}. Penggunaan ABS-\f{Microservices} dapat menghasilkan aplikasi dengan \f{reusability} yang tinggi dari paradigma SPLE dan \f{maintainability} yang tinggi dari arsitektur \f{microservices} \cite{website:martinfowler_microservices}. ABS-\f{Microservices} juga menghasilkan aplikasi secara otomatis, sehingga dapat digunakan oleh pihak yang tidak terlalu memahami pengembangan perangkat lunak.

Pembuatan aplikasi menggunakan ABS-\f{Microservices} dilakukan dengan mengembangkan \f{platform} dalam bentuk kumpulan berkas kode. Aplikasi dibuat dengan memilih dan menyusun kumpulan berkas kode dalam \f{platform}. Pemilihan berkas kode pada \f{platform} ditentukan dari fitur yang dibutuhkan variasi produk.

Penelitian ini mengembangkan variasi \f{payment gateway} menggunakan ABS-\f{Microservices Framework}. Pengembangan dilakukan dengan menambahkan implementasi variasi \f{payment gateway} menggunakan API \f{Adapter} pada \f{platform} ABS-\f{Microservices}, sehingga produk yang dibuat menggunakan ABS-\f{Microservices} dapat memiliki proses transaksi menggunakan \f{payment gateway} sebagai sebuah fitur. Implementasi variasi \f{payment gateway} sebagai \f{platform} memungkinkan bagian kode yang diimplementasikan untuk suatu variasi \f{payment gateway} dapat digunakan kembali untuk implementasi variasi \f{payment gateway} lain, sehingga diharapkan dapat mengurangi \f{effort} yang dibutuhkan untuk mengembangkan \f{source code} variasi \f{payment gateway}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Permasalahan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berdasarkan latar belakang di atas, terdapat kebutuhan untuk melakukan implementasi fitur \f{payment gateway} pada ABS-\f{Microservices}. Salah satu hambatan penyelesaian masalah ini adalah bagaimana mengimplementasi fitur \f{payment gateway} yang memiliki \f{reusability} tinggi, sehingga memudahkan pengembangan variasi \f{payment gateway} pada aplikasi. Selain itu, terdapat kebutuhan untuk mengimplementasikan suatu komponen bernama API \f{Adapter} pada proses pengembangan fitur \f{payment gateway}. Dari sini terdapat kebutuhan untuk memahami peran API \f{Adapter} dalam pengembangan fitur \f{payment gateway}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Definisi Permasalahan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berikut ini adalah rumusan permasalahan dari penelitian yang dilakukan:
\begin{itemize}
	\item Bagaimana menerapkan konsep \f{Software Product Line Engineering} pada implementasi variasi fitur \f{payment gateway}?
	\item Bagaimana konsep \f{Software Product Line Engineering} membantu implementasi variasi fitur \f{payment gateway} pada AISCO?
	\item Bagaimana komponen API \f{Adapter} membantu implementasi variasi fitur \f{payment gateway} dengan paradigma SPLE?
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Batasan Permasalahan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berikut ini adalah asumsi yang digunakan sebagai batasan penelitian ini:
\begin{itemize}
	\item Fitur \f{payment gateway} dapat diimplementasikan pada beberapa studi kasus, namun penelitian ini hanya mengimplementasikan fitur \f{payment gateway} pada studi kasus AISCO.
	\item Fitur \f{payment gateway} dapat diimplementasikan menggunakan beberapa \f{tools}, namun penelitian ini hanya mengimplementasikan fitur \f{payment gateway} menggunakan \f{tools} ABS-\f{Microservices Framework}.
	\item Penelitian ini mengutamakan proses implementasi fitur \f{payment gateway}. Sementara itu, aspek keamanan transaksi \f{payment gateway} sepenuhnya diserahkan pada pihak penyedia layanan.
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Tujuan Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berikut ini adalah tujuan penelitian yang dilakukan:
\begin{itemize}
	\item Menyediakan \f{platform} untuk pengembangan variasi baru fitur \f{payment gateway} AISCO menggunakan ABS-\f{Microservices}.
	\item Menyediakan fitur untuk pengguna menggunakan \f{payment gateway} untuk bertransaksi dengan AISCO.
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Posisi Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
SPLELive sendiri merupakan sebuah \f{engine} yang dapat mempermudah pembuatan produk \f{web} dengan menerapkan 
konsep \f{Software Product Line Engineering}\footnote{Situs SPLELive dapat diakses pada https://www.splelive.id/}. Sesuai 
dengan poin pertama batasan permasalahan, penelitian ini merupakan bagian dari riset SPLELive. Pada \pic~\ref{fig:research_position}, 
SPLELive terdiri dari beberapa \f{tools} yang merupakan hasil penelitian dari lab RSE Fasilkom UI\footnote{Situs RSE Fasilkom UI dapat diakses pada 
http://rse.cs.ui.ac.id/}. \f{Tools} tersebut dapat dibagi menjadi dua bagian, yaitu \f{tools} untuk permodelan 
(\f{modelling tools}), dan \f{web framework} untuk menyusun produk \f{web}. Pada penelitian ini, penulis 
mengembangkan ABS-\f{Microservices} yang merupakan salah satu \f{web framework} dari SPLELive. ABS-\f{Microservices} 
menyediakan \f{service} yang dapat digunakan oleh \f{front-end} untuk mendapatkan data atau menjalankan suatu proses bisnis. SPLELive 
telah diterapkan untuk beberapa studi kasus, salah satunya AISCO.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/1-posisi-penelitian.png}
	\caption{Posisi Penelitian dalam SPLELive \f{Tools}.}
	\label{fig:research_position}
\end{figure}

Hasil dari penelitian ini terletak di dalam AISCO. Penelitian ini menghasilkan satu fitur 
yang terdapat pada AISCO yang diimplementasi menggunakan ABS-\f{Microservices}, yaitu fitur \f{payment gateway}. Nantinya fitur 
\f{payment gateway} AISCO yang dihasilkan oleh ABS-\f{Microservices} akan diintegrasikan oleh komponen AISCO lain sehingga 
fitur \f{payment gateway} dapat digunakan secara langsung oleh \f{user}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Langkah Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/1-work-plan.png}
	\caption{Diagram Langkah Penlitian}
	\label{fig:work_plan}
\end{figure}

Berdasarkan \pic~\ref{fig:work_plan}, berikut langkah penelitian yang dilakukan:
\begin{enumerate}
	\item Tinjauan literatur \\
	Pada tahap ini, dipelajari teori-teori yang terkait dengan penelitian ini untuk mendapatkan konsep dasar yang dibutuhkan dalam mencapai tujuan penelitian.
	\item Eksplorasi \f{Resource} \\
	Pada tahap ini, akan dilakukan eksplorasi \f{resource} yang digunakan pada penelitian ini. \f{Resource} tersebut adalah API Adaptor yang diimplementasikan berdasarkan penelitian sebelumnya \cite{thesis:api_adapter}, ABS-\f{Microservices Framework}, dan API \f{payment gateway}.
	\item Implementasi \\
	Pada tahap ini, dilakukan implementasi API \f{Adapter} dan \f{platform} fitur \f{payment gateway} pada ABS-\f{Microservices} berdasarkan apa yang telah dipelajari saat meninjau literatur dan analisis \f{resource}. Hasil implementasi ini nantinya akan menghasilkan produk AISCO yang memiliki fitur \f{payment gateway}.
	\item Analisis Implementasi \\
	Pada tahap ini, digunakan studi kasus untuk analisis terkait kegunaan \f{template}. Setelah melakukan analisis tersebut, ditarik kesimpulan keseluruhan dari penelitian ini.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Sistematika Penulisan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Sistematika penulisan laporan adalah sebagai berikut:
\begin{itemize}
	\item Bab 1 \babSatu \\
	    Bab ini mencakup latar belakang, cakupan penelitian, dan pendefinisian masalah.
	\item Bab 2 \babDua \\
	    Bab ini mencakup pemaparan terminologi dan teori yang terkait dengan penelitian berdasarkan hasil tinjauan pustaka yang telah digunakan, sekaligus memperlihatkan kaitan teori dengan penelitian.
	\item Bab 3 \babTiga \\
	    Bab ini menjelaskan langkah-langkah yang dilakukan pada penelitian ini.
	\item Bab 4 \babEmpat \\
	    Bab ini mencakup penjelasan terkait implementasi API \f{Adapter} pada ABS-\f{Microservices}.
	\item Bab 5 \babLima \\
	    Bab ini mencakup penjelasan terkait implementasi fitur \f{payement gateway} AISCO menggunakan ABS-\f{Microservices}.
	\item Bab 6 \babEnam \\
		Bab ini mencakup analisis terkait implementasi fitur \f{payement gateway} AISCO menggunakan ABS-\f{Microservices}.
	\item Bab 7 \kesimpulan \\
	    Bab ini mencakup kesimpulan akhir penelitian dan saran untuk pengembangan berikutnya.
\end{itemize}
